\chapter{Grundlagen}\label{chap:Grundlagen}

\section{Kopplung und Kohäsion}
Kopplung ist die Abhängigkeit und Kohäsion die Zusammengehörigkeit zwischen Einheiten \cite{kohaesion}. Eine geringe Kopplung hat die Vorteile, dass die Verständlichkeit des Elements besser ist, weil der Kontext keine Rolle spielt. Außerdem steigt die Testbarkeit und die Wiederverwendbarkeit. Im Gegensatz dazu steht die Kohäsion, dabei gilt, dass das Prinzip, dass eine Einheit nur eine fest definierte Aufgabe erfüllen soll, wobei die Methoden in dieser Einheit eng zusammenspielen. Eine geringe Kohäsion führt unter anderem dazu, dass gemeinsame Funktionalitäten nicht wiederverwendet werden und Code dupliziert wird. Außerdem sind die Einheiten nicht so gut überschaubar und die Komplexität des Gesamtsystems steigt.

Die Kopplung soll somit gering und die Kohäsion hoch gehalten werden. Wobei oft eine hohe Kohäsion zu einer geringen Kopplung führt.

\section{Schnittstellen}
Eine Schnittstelle ist ein Teil eines Systems, welches die Kommunikation mit diesem System von außerhalb ermöglicht. Schnittstellen werden benutzt, um Systeme miteinander zu verbinden und somit komplexere Systeme mit Abstraktionen zu ermöglichen. Dabei gibt es verschiedene Arten von Schnittstellen, beispielsweise Graphical User Interfaces (GUI), Command Line Interfaces (CLI) und Programmierschnittstellen (API) \cite{designpatterns}.

\section{Module}
Ein Modul ist eine abgeschlossene funktionale Einheit, ein logischer Teilblock, einer Software, welche Daten bearbeitet oder berechnet und als Ergebnis liefert. Module werden einzeln geplant und getestet. Sie bündeln und kapseln Funktionen und Datenstrukturen und bieten über Schnittstellen Zugriff darauf. Module sind ein wesentliches Element der objektorientierten Programmierung, da sie Code zusammenfassen und somit Codewiederholungen vermeiden. Dies verbessert die Wartbarkeit und Verständlichkeit und vereinfacht die Fehlerbehebung. Module können Datenstrukturen und Methoden anderen Modulen zum Erweitern vererben oder Daten kapseln und verbergen. Des Weiteren können sie in unterschiedlichen Programmiersprachen erstellt und kompiliert als Bibliotheken bereitgestellt werden, wodurch ihre Funktionalitäten optional und dynamisch eingebunden werden können. Durch die Aufteilung der Teilaufgaben eines Systems in Module können Entwickler unabhängig voneinander Module weiterentwickeln und testen. Bei der modularen Programmierung sollen große Softwareprojekte kontrollierbar und übersichtlich gemacht werden.

\section{Komponenten}
Komponenten sind Software-Elemente in einer komponentenbasierten Anwendung. Sie haben definierte Schnittstellen, genannt Interfaces, um mit anderen Komponenten verbunden zu werden. Die Schnittstellen sind verbindlich und definieren, wie mit der Komponente interagiert und sie wiederverwendet werden kann. Komponenten sind eine Hierarchie-Ebene über Modulen und fassen funktionale Module zu Diensten zusammen. Dabei werden sie häufig verwendet, um Software zu erweitern, beispielsweise in Form von Add-ons, Modulen oder Plugins. Eine Komponente kann mehrere Arten von Schnittstellen verwenden. Dabei ist es sowohl möglich, mehrere verschiedene Arten, als auch gleiche Arten von Schnittstellen einzubauen. Verschiedene Anwendungsfälle benötigen verschiedene Schnittstellen; somit wird beim Verwenden von mehreren Schnittstellen-Arten die Kontextabhängigkeiten deutlich reduziert und die Wiederverwendbarkeit erhöht. \cite{swebuch}

\subsection{Kontextabhängigkeit}
Für die Wiederverwendung einer Komponente gibt es Bedingungen. Diese Bedingungen werden Kontextabhängigkeit genannt. Je weniger Bedingungen für die Nutzung einer Komponente benötigt werden, desto einfacher wird die Wiederverwendung. Jedoch erhöhen sich auch die Redundanzen, weswegen ein Entwickler zwischen großer Wiederverwendbarkeit und wenig Redundanz abwägen muss. Durch erhöhte Unanbängigkeit können die Komponenten auch unabhängiger gepflegt und entwickelt werden. Außerdem müssen weniger Seiteneffekte auf andere Komponenten beachtet werden, sondern nur die festgelegten Bedingungen.

\subsection{Vor-/Nachteile von Komponenten}
Bei komponentenbasierter Software kann man die Komponenten im Rahmen der Kontextabhängigkeiten wiederverwenden und dadurch Kosten reduzieren. Flexibilität in der Produktentwicklung wird erhöht und bietet die Möglichkeit, einzelne Komponenten auszutauschen. Die Softwareentwicklung wird beschleunigt, da man keine komplexen Projekte mehr hat, sondern einzelne relativ unabhängige Komponenten, über die man sich einfacher einen Überblick verschaffen kann und bei welchen weniger Fehler durch Seiteneffekte auf andere Teile des Programms vorkommen, da man sich nur an die definierten Schnittstellen halten muss. Fehler kann man durch die Trennung der Komponenten leichter lokalisieren und somit schneller beheben.

Beim Verwenden oder Entwickeln von Komponenten treten unter Umständen auch Nachteile auf. Die Komplexität der Software wird beim Verwenden von vielen Komponenten anders, es wird zwar kein Überblick mehr benötigt wie die Komponenten im Detail funktionieren, wodurch an dieser Stelle Komplexität wegfällt, jedoch kann es komplexer werden, die verschiedenen Komponenten zu managen und deren Versionen und Kompatibilitäten im Blick zu behalten. Dabei kommt es beispielsweise vor, dass verschiedene Abhängigkeiten von gleichen Paketen abhängen, jedoch von unterschiedlichen Versionen. In Fachkreisen wird das \glqq Dependency-Hell\grqq{} genannt. \cite{wikidependencyhell} \cite{wikipacketverwaltung}

\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/DependencyHell.png}
	\caption{Dependency Hell}
	\label{fig:DependencyHell}
\end{figure}

Zudem können durch fremde Komponenten viel mehr Funktionalitäten in einer Komponente stecken, als man braucht. Die Anwendung wird dadurch unnötig größer. Das kann die Geschwindigkeit reduzieren und Sicherheitslücken können einfacher entstehen, oder es werden bekannte Sicherheitslücken aus den Komponenten mit in das Programm geholt. Ein erhöhter Aufwand beim Deployment kommt unter Umständen auch hinzu, da man die benötigten Komponenten extra downloaden muss. Diese Probleme werden je nach Sprache und Anwendungsfall jedoch meistens von einem Packagemanager gelöst. Beispielsweise gibt es Packagemanager, welche Sicherheitslücken in Komponenten auflisten, sodass beim Deployment direkt gesehen werden kann, ob Komponenten noch sicher oder vielleicht sogar veraltet sind.

Weitere Probleme, welche Packagemanager jedoch nicht lösen, sind, dass Komponenten, welche nicht direkt im Programm eingebunden (=gelinkt) werden und eigenständige Programme darstellen, schwerer beziehungsweise anders zu debuggen sind. Dies ist z.B. der Fall, wenn man über Webprotokolle andere Komponenten einbindet. Diese sind dann eigenständige Programme, welche auch unabhängig voneinander gedebuggt werden müssen. Komplexer wird dies, wenn Probleme mit mehreren solcher Komponenten auftreten und die Interaktion dieser analysiert werden muss. Dasselbe gilt für aggregierte Services, also Services, bei denen die Komponenten untereinander aufeinander zugreifen und Methoden der jeweils anderen Schnittstellen benötigen.

\section{Dienste und Programmierschnittstellen (APIs)}
Dienste sind unabhängige Einheiten, die zusammenhängende Funktionen über eine Schnittstelle bereitstellen. Idealerweise abstrahieren Dienste die dahinterstehenden Funktionen soweit, dass es nicht notwendig ist, die dahinterstehende Logik und die innere technische Repräsentation der Datenstrukturen zu verstehen. APIs sind Programmteile, welche anderen Programmen die Anbindung an ein System ermöglichen. Somit sind APIs eine Art von Schnittstelle. Online-Dienste bieten APIs oft in Form von Webservices an. Der Unterschied zwischen APIs und Diensten ist, dass APIs eher technisch orientiert sind und man durch sie mehr Kontrolle auf innere Strukturen bekommt, wobei Dienste eher eine fachliche Repräsentation und Abstraktion der inneren Strukturen bieten und man diese Kontrolle der inneren Strukturen nicht mehr benötigt. Dabei bieten Dienste häufig Zugriff auf ihre inneren Strukturen durch APIs. Dienste und APIs können intern beliebig aufgebaut sein und es spielt für die Anwender keine direkte Rolle, ob man sich intern für eine integrale oder eine modulare Architektur entscheidet. Etwas gröber beschrieben sind APIs ein Zugriff auf innere Strukturen eines Systems und Teil eines Dienstes. Beispielsweise ist das System Moodle ein Dienst und man kann mit anderen Programmen über die API (Moodle Webservices) Zugriff auf interne Strukturen bekommen. \cite{designpatterns}

\section{Proxy}
Ein Proxy ist ein Entwurfsmuster der Gang of Four der Kategorie Strukturmuster \cite{designpatterns}. Entwurfsmuster sind Lösungsvorschläge für häufige Architekturprobleme, wobei Strukturmuster sich auf die Beziehungen zwischen Entitäten, wie z.B. Klassen, beziehen. Ein Proxy ist eine Art Stellvertreter, welcher vor das eigentliche Subjekt geschaltet wird. Dieser Stellvertreter bietet dieselben Funktionalitäten wie das Subjekt an und implementiert dieselben Schnittstellen. Intern werden in dem Stellvertreter die Funktionen des Subjektes aufgerufen, jedoch kann so anderer Code mit integriert werden. Dadurch kann Code vor oder nach den eigentlichen Funktionalitäten ausgeführt werden.

Proxies werden beispielsweise genutzt, um auf andere Netzwerke zuzugreifen oder zur Verzögerung oder Aufteilung aufwändiger Operationen. Dabei ist der Proxy aus einem anderen Netz erreichbar und leitet die Anfragen intern auf die jeweiligen Dienste (Subjekte) weiter und verteilt dabei die Last auf verschiedene Instanzen der Dienste. Ein Beispiel für einen Proxy wäre Nginx. Mit Nginx kann man bestimmte Domains auf interne Domains oder IP-Adressen weiterleiten; genannt wird dieses Vorgehen Reverse Proxy \cite{nginxreverseproxy}. Ein Load Balancer teilt dann die vielen Anfragen auf verschiedene Instanzen auf \cite{nginxloadbalancer}. Weitere Einsatzgebiete eines Proxies wären das Überprüfen von Zugriffsrechten, um bestimmte Funktionen von unberechtigten Usern abzukapseln, oder das Anbinden von weiteren Operationen an Funktionen wie beispielsweise Logging und Caching.

Eine weitere Art des Proxy sind Proxies in Rechnernetzen. Dort arbeiten sie als Vermittler, um auf der einen Seite Anfragen entgegen zu nehmen und auf der anderen Seite eine Verbindung zu den Adressen der Anfrage herzustellen. Solche Proxies werden genutzt, nicht um interne Services zu verstecken und anderen zur Verfügung zu stellen, sondern um den Client vor den Servern zu verbergen, um Anfragen nachträglich zu ändern oder sogar bestimmte Anfragen beispielsweise zu Werbeanbietern oder Trackern zu blockieren. Solche Proxies werden hier allerdings nicht weiter behandelt.

\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/Proxy.png}
	\caption{UML Diagram eines Proxies}
	\label{fig:BeispielModularisierung}
\end{figure}

Der Client greift auf den Proxy zu und will Funktionen des Subjekts nutzen. Der Proxy Implementiert dasselbe Interface wie das Subjekt und leitet intern die Anfrage des Clients an das Subjekt weiter.


\section{Modularisierung}
Grundlegend für Modularität ist die Aufteilung eines Ganzen in kleinere Teile. Diese Teile werden als Module - kleine Einheiten, welche geschlossene Funktionalitäten kapseln - oder Komponenten - größere Einheiten, welche Module zu Diensten zusammenfassen - bezeichnet. Module und Komponenten werden zusammengefügt und interagieren über definierte Schnittstellen. Die gegenteilige Bauweise wird integraler oder monolithischer Aufbau genannt. Da komplett modular oder integral keine festen Zustände sind, kann sich diesen Zuständen nur angenähert oder von ihnen entfernt werden. Änderungen einer Komponente eines Systems haben Einfluss auf andere funktionale Elemente und Komponenten, wobei der Grad der Annäherung an eine der Architekturen bestimmt, wie groß dieser Einfluss ist. Dadurch steht die Systemarchitektur in direktem Verhältnis zur Komplexität und zur Möglichkeit, Veränderungen durchzuführen. Modularität beschreibt somit den Zustand eines Systems, in welchem die Abhängigkeiten zwischen den einzelnen Komponenten niedrig gehalten und ihre Interaktionen untereinander über standardisierte Schnittstellen koordiniert werden.

Einzelne bis alle Komponenten sind durch andere austauschbar ohne die Funktionsfähigkeit des Ganzen zu gefährden. Damit Änderungen an Modulen oder Komponenten sich möglichst wenig auf andere auswirken, sollte die Anzahl der Schnittstellen gering gehalten werden.

Durch viele Abstraktionen und Ausgliederung in Komponenten und Module wird die Performance in spezifischen Anwendungen beeinträchtigt. Darüber hinaus ermöglicht dieser modulare Aufbau eine vorausschauende Produktentwicklung, die es den Wettbewerbern erleichtert, die Produkte nachzuahmen. Die Abstraktionen bedeuten auch, dass die Entwickler nicht mehr so viel miteinander kommunizieren müssen um ihre Module zu entwickeln, was das benötigte Wissen über andere Module oder das gesamte Produkt reduziert.

\clearpage

\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/Modularisierung3.png}
	\caption{Beispiel von Modularisierung anhand unserer API}
	\label{fig:BeispielModularisierung}
\end{figure}

Die Darstellung \ref{fig:BeispielModularisierung} dient als ein Beispiel für Modularisierung und zeigt, wie unsere API designed werden könnte. Die API enthält dabei mehrere Komponenten. Diese Komponenten bündeln mehrere Module zusammen. Diese Module implementieren dann optional die von uns als bewährte Vorgehensweise festgelegten und als Interfaces definierten Ebenen und Abläufe: Webservices, Datasources oder ServiceObjects. Die jeweiligen Datasource-Module greifen dann auf die APIs der jeweiligen externen Dienste zu und holen die Daten. In der Komponente werden die Daten dann in der ServiceObject Ebene umstrukturiert und es werden mehrere Webservices angeboten. Die Komponenten werden dann in einem vorgeschalteten Proxy registriert und ihre jeweiligen Webservices durch den Proxy für User zugänglich gemacht. Dabei übernimmt der Proxy grundlegende Aufgaben, beispielsweise Caching, das Logging von Zugriffen und die Authentifizierung der User.

Die Komponenten stellen einen Dienst bereit und geben Zugriff auf interne Funktionen des Dienstes über eine Schnittstelle (API) und kapseln den kompletten externen Dienst. Der Unterschied zwischen einem Dienst und einer API ist, dass ein Dienst fachlich und APIs technisch orientiert sind. Die Komponenten sind eine Abstraktion externer Dienste und greifen auf diese über ihre APIs, häufig in Form von Webservices, zu. Währenddessen stellt die jeweilige Komponente jedoch selber einen Dienst dar, da man keine fachlichen Kenntnisse über den internen Aufbau braucht, um diese Komponente zu nutzen. Beispielsweise bietet der Moodle Dienst eine API an, die Moodle Webservices. Darauf wird hier mit einem Modul zugegriffen, während ein anderes Modul diese Daten umformt und abstrahiert. Dadurch ist die technische Repräsentation der Moodle API nicht mehr relevant. Eine Komponente bündelt diese beiden Module und stellt einen Dienst dar. Es ist ein Dienst, weil die technische Repräsentation der API abstrahiert wurde. Die Komponente bindet jetzt noch ein weiteres Modul ein, welches diesen Dienst technisch zugänglich macht für andere Komponenten in Form von Webservices. Diese Webservices werden vom Proxy für User und die RWTHApp zugänglich gemacht und somit der Zugriff auf die Abstraktion von der Moodle API als Dienst ermöglicht.

Die Komponenten sind bestenfalls möglichst unabhängig voneinander und müssten dann intern bestimmte Schnittstellen implementieren, welche hier als \glqq Dienst\grqq{} gekennzeichnet sind. Darüber könnte der Proxy die Webservices der Komponenten abfragen oder die Komponenten untereinander kommunizieren. Die Interfaces für Webservice, ServiceObject und Datasource wären optional und deren Umsetzung ist den einzelnen Komponenten frei gelassen. Ein Entwickler einer Komponente könnte sich nun dazu entschließen, beispielsweise die Datasource-Ebene wegzulassen oder - wie in dem Bild dargestellt - verschiedene Ablaufmuster intern zwischen den Modulen zu nutzen. Entwickler haben mehr Freiheiten, die Komponenten zu designen und müssen sich nur an die Schnittstelle zum Proxy halten.

Mit dieser Architektur hätten wir die API modular gestaltet und können einfach neue Komponenten hinzufügen oder welche entfernen ohne den ganzen Code bearbeiten zu müssen. \cite{powerofmodularity}
